\section{Método de factorización}

El método de factorización consiste transformar una expresión algebraica como producto de otras expresiones algebraicas, muchas veces de grado menor.
Como trabajamos en números enteros esto nos permite asociar estas expresiones con los divisores de otros números enteros.
Logrando así, obtener un conjunto de casos muchas veces más sencillos de resolver.

Es decir, si tenemos una expresión de la forma
\[
    (a_1 x_1 + a_2 x_2 + \cdots + a_n x_n)(b_1 x_1 + b_2 x_2 + \cdots + b_n x_n) \cdots (r_1 x_1 + r_2 x_2 + \cdots + r_n x_n) = k,
\]
donde $1 \leq j \leq n$ tenemos $a_j, b_j, \ldots, r_j, k \in \Z$.
Si $k_1, k_2, \ldots, k_m$ son los divisores de $k$, podemos asociar las expresiones del lado izquierdo con estos divisores, formando sistemas de ecuaciones como por ejemplo
\[
    \begin{cases}
        a_1 x_1 + a_2 x_2 + \cdots + a_n x_n = k_1\\
        b_1 x_1 + b_2 x_2 + \cdots + b_n x_n = k_2\\
        \quad \qquad \vdots\\
        r_1 x_1 + r_2 x_2 + \cdots + r_n x_n = k_p,
    \end{cases}
\]
claramente, dependerá del problema como escoger estas asociaciones.

Ahora, algunas identidades algebraicas nos pueden simplificar la factorización, aquí exponemos una pequeña lista de las más comunes.
\vspace{2mm}

\textbf{Identidades útiles}
\begin{align*}
    &\text{(Completación de rectángulo)} && xy + iy + jx + ij = (x + i)(y + j)\\[2mm]
    &\text{(Diferencia de cuadrados)} && a^2 - b^2 = (a - b)(a + b)\\[2mm]
    &\text{(Binomio al cuadrado)} && (a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2\\[2mm]
    &\text{(Trinomio al cuadrado)} && (a + b + c)^2 = a^2 + b^2 + c^2 + 2(ab + bc + ca)\\[1.5mm]
    &\text{(Identidad I)} && a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc - ca = \frac{1}{2}\left[ (a - b)^2 + (b - c)^2 + (c - a)^2 \right]\\[1.5mm]
    &\text{(Identidad de Gauss)} && a^3 + b^3 + c^3 - 3abc = (a + b + c)(a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc - ca)\\[2mm]
    &\text{(Identidad de Argand)} && a^4 + a^2 + 1 = (a^2 - a + 1)(a^2 + a + 1)\\[2mm]
    &\text{(Identidad de Sophie Germain)} && a^4 + 4 b^4 = (a^2 - 2ab + 2b^2)\left(a^2 + 2ab + 2b^2\right)\\[2mm]
    &\text{(Identidad de Brahmagupta)} && (a^2 + b^2) (x^2 + y^2) = (ax + by)^2 + (ay - bx)^2\\[2mm]
    &\text{(Diferencia de potencias)} && a^n - b^n = (a - b)(a^{n - 1} + a^{n - 2}b + \cdots + b^{n - 1})\\[2mm]
    &\text{(Suma de potencias)} && a^n + b^n = (a + b)(a^{n - 1} - a^{n - 2}b + \cdots + b^{n - 1}) \ \text{para $n$ impar}\\[1.5mm]
    &\text{(Binomio de Newton)} && (a + b)^n = a^n + \binom{n}{1} a^{n - 1}b + \cdots + \binom{n}{k} a^{n -k}b^k + \cdots + b^n
\end{align*}

A continuación, tenemos una serie de ejercicios con los cuales podemos prácticar y aplicar el método de factorización.


\subsection{Ejercicios y problemas}

\begin{exercise}
    Hallar la cantidad de parejas de enteros positivos $x_1, x_2$ tales que $x_1 \cdot x_2 = 25 \cdot 15^3$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Probar que la ecuación $x^2 + 2y^2 = z^2$ tiene como solución a $x = a^2 - 2b^2$, $y = 2ab$ y $z = a^2 + 2b^2$ donde $a, b \in \Z$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hallar todos los números naturales $x,y$ para los cuales $\dfrac{5}{x} + \dfrac{6}{y} = 1$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Probar que la ecuación $x^3 = 2y^3$ no tiene soluciones enteras.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Resolver $y^2 = x^3 - x$ sobre los enteros.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hallar los enteros positivos $x,y,z$ tal que $3^x + 4^y = z^2$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Encuentre todos los enteros positivos $x, y$ tales que $xy - x + y = 49$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Encuentre todas las soluciones enteras de la ecuación
    \[
        (x^2 + 1)(y^2 + 1) + 2(x - y)(1 - xy) = 4(1 + xy).
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Encuentre todos los enteros positivos $n$ tales que, $n^4 + 4^n$ es primo.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    ¿Para qué valores de $a$ y $b$ se da la igualdad $a^2 - 4ab = - 4b^2 + 9$?
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Resuelve la siguiente ecuación en enteros $x^2 + 6xy + 8y^2 + 3x + 6y = 2$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Para cada entero $n$ sea $s(n)$ el número de pares ordenados $(x, y)$ de enteros positivos para los cuales
    \[
        \frac{1}{x} + \frac{1}{y} = \frac{1}{n}.
    \]
    Encuentre todos los números enteros positivos $n$ para los cuales $s(n) = 5$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hallar todas las soluciones enteras de la ecuación $x^3 + y^3 - 3xy = 3$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Hallar todas las soluciones enteras de $x^2(y - 1) + y^2(x - 1) = 1$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Sean p y q números primos distintos.
    Encuentre el número de pares de enteros positivos $x, y$ que satisfacen la ecuación
    \[
        \frac{p}{x} + \frac{q}{y} = 1.
    \]
\end{exercise}

\begin{problem}
    Encuentre todos los pares de enteros $(x, y)$ tales que $x^6 + 3x^3 + 1 = y^4$.
\end{problem}

\begin{problem}
    Encuentre todos los pares $(x, y)$ de enteros tales que $xy + \dfrac{x^3+ y^3}{3} = 2007$.
\end{problem}

\begin{exercise}
    Probar que las triplas $\left(\frac{p + 1}{3}, \frac{p + 1}{3}, \frac{p - 2}{3}\right)$ y $\left(\frac{p + 2}{3}, \frac{p - 1}{3}, \frac{p - 1}{3}\right)$ son
    solución de la ecuación
    \[
        (x^2 - yz)^3 + (y^2 - zx)^3 + (z^2 - xy)^3 - 3(x^2 - yz)(y^2 - zx)(z^2 - xy) = p^2.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Determinar todos los enteros positivos que son solución de la ecuación
    \[
        (xy - 7)^2 = x^2 + y^2.
    \]
\end{exercise}

\begin{problem}
    Halla todas las triplas $(x, y, z)$ de enteros positivos, con $p$ primo talque
    \[
        x^5 + x^4 +1= p^y.
    \]
\end{problem}