\section*{\large Problemas}

Estimado estudiante, resolver los siguientes ejercicios de manera clara y ordenada.

\begin{exercise}
    Dado el polinomio $S(x) = x^2(x^2 - 7)^3 + (13 - 2x)(3x + x^7)$, responda lo siguiente:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item ¿$S(x)$ es mónico? R: \rule{1cm}{0.1mm}
            \item ¿$S(x)$ es completo? R: \rule{1cm}{0.1mm}
            \item ¿$S(x)$ es simétrico? R: \rule{1cm}{0.1mm}
            \item Escriba el coeficiente de $x^4$. R: \rule{1cm}{0.1mm}
            \item Escriba el término independiente.\\ R: \rule{1cm}{0.1mm}
            \item ¿Qué pasa con $S(\sqrt{x})$? R: \rule{2cm}{0.1mm}
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Si tenemos que
    \begin{align*}
        P(x) = \frac{x - 1}{3} \\
        Q(x) = 3x^2 - 2x \\
        R(x) = (Q \circ P)(x) - 673x
    \end{align*}
    ¿Cuál es el valor de $R(2023)$?\footnote{Justificar la respuesta.}
    \begin{multicols}{5}
        \begin{enumerate}
            \item -4
            \item 2023
            \item 5395
            \item 0
            \item 1
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{exercise}

\newpage

\section*{\large Soluciones}
{
    \textbf{Ejercicio 1.}
    \[S(x) = x^2(x^2 - 7)^3 + (13 - 2x)(3x + x^7)\]
    \[S(x) = x^2 \left[ (x^2)^3 + 3 (x^2)^2(-7) + 3 (x^2)(-7)^2 + (-7)^3 \right] + (39x + 13x^7 - 6x^2 - 2x^8)\]
    \[S(x) = x^2 \left[ x^6 - 21x^4 + 147 x^2 - 343 \right] + (39x + 13x^7 - 6x^2 - 2x^8)\]
    \[S(x) = (x^8 - 21x^6 + 147 x^4 - 343x^2 + 39x) + (13x^7 - 6x^2 - 2x^8)\]
    \[S(x) = (x^8 - 2x^8) + 13x^7 - 21x^6 + 147 x^4 + (- 343x^2 - 6x^2) + 39x\]
    \[S(x) = -x^8 + 13x^7 - 21x^6 + 147 x^4 - 349x^2 + 39x\]

        \begin{enumerate}
            \item No, ya que el su término principal es $-1$.
            \item No, ya que faltan los términos de $x^5$, $x^3$.
            \item No, simplemente no.
            \item El coeficiente es 147.
            \item El término independiente es cero (0).
            \item No es un polinomio. Sabemos por definición que un polinomio tiene sus variables con exponentes \textbf{enteros} no negativos. Al analizar el término lineal de $S(\sqrt {x})$ vemos que $39\sqrt {x} = 39 x^{\frac{1}{2}}$, lo cual no cumple.
        \end{enumerate}

    \textbf{Ejercicio 2.} Primero encontremos $(Q \circ P)(x)$
    \[ (Q \circ P)(x) = Q(P(x)) = 3\left( \frac{x - 1}{3} \right)^2 - 2\left( \frac{x - 1}{3} \right)\]
    \[ (Q \circ P)(x) = 3\left( \frac{x^2 - 2x + 1}{9} \right) - \frac{2x - 2}{3}\]
    \[ (Q \circ P)(x) = \frac{x^2 - 2x + 1}{3} - \frac{2x - 2}{3} = \frac{x^2 - 2x + 1 - (2x - 2)}{3}\]
    \[ (Q \circ P)(x) = \frac{x^2 - 4x + 3}{3}\]
    Sustituimos $(Q \circ P)(x)$ en $R(x)$ y simplificamos
    \[R(x) = (Q \circ P)(x) - 673x = \frac{x^2 - 4x + 3}{3} - 673x\]
    \[R(x) = \frac{x^2 - 4x + 3 - 2019x}{3} = \frac{x^2 - 2023x + 3}{3}\]
    Finalmente, evaluamos $R(2023)$
    \[R(2023) = \frac{(2023)^2 - 2023\times 2023 + 3}{3} = \frac{0 + 3}{3} = 1\]
    Respuesta correcta es la opción 'e'.
}\label{sec:soluciones}